\chapter{Phân tích và phương pháp đề xuất}

$\indent$Trong chương này, nhóm sẽ phân tích độ phức tạp của cờ tướng và đưa ra các phương pháp cải tiến để đạt được độ hiệu quả trong tìm kiếm.

\section{Phân tích độ phức tạp của cờ tướng}
$\indent$Cờ tướng có bàn cờ $9\times10$, lớn hơn bàn cờ vua cờ $8\times8$. Tuy nhiên, cờ tướng có nhiều giàng buộc như: tướng và sĩ không được đi khỏi cung, tượng không được đi qua sông, 2 tướng không được đối mặt nhau nên dẫn đến việc viết mã để sinh nước đi cũng khá phức tạp. Cũng vì có nhiều ràng buộc nên dù có bàn cờ lớn hơn nhưng độ phức tạp của cờ vua và cờ tướng là gần giống nhau. 

\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\begin{axis}[title  = \scriptsize
{kích thước cây trong cờ tướng},
xbar,
y axis line style = { opacity = 0 },
axis x line       = none,
tickwidth         = 0pt,
label style={font=\scriptsize},
tick label style={font=\scriptsize} ,
enlarge x limits  = 0.02,
symbolic y coords = {8 tầng,7 tầng, 6 tầng, 5 tầng, 4 tầng, 3 tầng, 2 tầng, 1 tầng},
nodes near coords,
]
\addplot coordinates {(40,1 tầng) (1600,2 tầng) (64000,3 tầng) (2560000,4 tầng) (102400000,5 tầng) (4096000000,6 tầng) (163840000000,7 tầng) (6553600000000,8 tầng)};

%\legend{Topics, Posts}
\end{axis}
\end{tikzpicture}\\
$\indent$Hệ số phân nhánh trung bình của cờ tướng là 40. Số lượng nút trong cây được tính theo công thức $b^{n}$. Trong đó b là hệ số phân nhánh và n là số tầng. Nếu ta tiến hành dùng kỹ thuật cách nhánh AlphaBeta một cách tối ưu thì ta sẽ được tổng số nút của cây theo công thức $b^{\left \lceil \frac{n}{2} \right \rceil}+b^{\left \lfloor \frac{n}{2} \right \rfloor}-1$ \cite{web:AlphaBeta}. Tuy vậy, trên thực tế thì số nút phải duyệt của chương trình áp dụng AlphaBeta và các cải tiến là nằm trong [$b^{\left \lceil \frac{n}{2} \right \rceil}+b^{\left \lfloor \frac{n}{2} \right \rfloor}-1$, $b^{n}$].
\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Bảng so sánh số nút phải xét giữa hai thuật toán Minimax và AlphaBeta}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{Số tầng}&\multicolumn{2}{c|}{Minimax}&\multicolumn{2}{c|}{AlphaBeta}&\multirow{2}{*}{tỉ lệ số nút $\frac{Minimax}{AlphaBeta}$}\\ \cline{2-5}&Số nút&Số lần tăng&Số nút&Số lần tăng&\\
		\hline
		0&1&0&1&0&1\\
		\hline
		1&40&40&40&40&1\\
		\hline	
		2&1,600&40&79&1.975&20.253\\
		\hline
		3&64,000&40&1,639&20.747&39.048\\		
		\hline
		4&2,560,000&40&3,199&1.952&800.25\\
		\hline
		5&102,400,000&40&65,569&20.497&1,561.714\\
		\hline	
		6&4,096,000,000&40&127,999&1.952&32,000\\
		\hline
		7&163,840,000,000&40&2,623,999&20.5&620,608.411\\		
		\hline		
		8&6,553,600,000,000&40&5,119,999&1.951&1,280,000.25\\		
		\hline	
	\end{tabular}
\end{table}	\medskip

Nhìn vào bảng trên ta có nhận xét là thuật toán AlphaBeta hoàn toàn không chống lại được sự bùng nổ tổ hợp mà chỉ làm giảm tốc độ bùng nổ. Vì số lượng nút của cây rất bự nên dẫn đến khó khăn trong việc lập trình và sửa lỗi. Ngoài ra, việc cờ tướng có luật phức tạp cũng gây khó khăn trong việc  sinh nước đi sao cho đúng và nhanh.
\section{Hàm lượng giá cho cờ tướng}
$\indent$Mỗi bàn cờ được lượng giá theo 2 thành phần là: Giá trị của quân cờ và vị trí của nó trên bàn cờ. Hàm lượng giá được tính bằng công thức sau:\\

Lượng giá cho quân đỏ: 
\begin{align*}
EVAL_{red} &=\sum_{piece_{i}\in red}( pieceVal(piece_{i}.name)\\
&+posVal(piece_{i}.name, piece_{i}.position))
\end{align*}
Lượng giá cho quân đen: 
\begin{align*}
	EVAL_{black} &=\sum_{piece_{i}\in black}( pieceVal(piece_{i}.name)\\
	&+posVal(piece_{i}.name, piece_{i}.position))
\end{align*}

Giá trị lượng giá sẽ là:
	\[EVAL(s) = EVAL_{red} - EVAL_{black}\]

\noindent \textbf{Giá trị quân cờ} \medskip

Mỗi quân cờ được gán cho một giá trị cụ thể  tùy thuộc vào tầm quan trọng của nó trong bàn cờ.
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabularx}{0.9\textwidth} { 
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| }
		\hline
		\textbf{Quân} & Tướng & Sĩ & Tượng & Mã & Xe & Pháo & Tốt \\ 
		\hline
		\textbf{Giá trị} & 6000 & 120 & 120 & 270 & 600 & 285 & 30 \\ 
		\hline
	\end{tabularx}
	\caption[Giá trị của quân cờ.]{Giá trị của quân cờ \cite {article:evaluation}} 
\end{table} \medskip 

Tướng: là quân cờ không có sức mạnh gì nhiều đôi khi nó sẽ trợ giúp các quân trong phe tấn công nhưng có giá trị cao nhất trên bàn cờ bởi vì nếu bị mất tướng thì sẽ bị thua cờ. Tất cả các quân khác đều có thể đổi, hi sinh nhưng tướng thì không thể đổi.\medskip

Xe: là binh chủng cơ động nhất, nó khống chế ngang dọc tối đa 17 điểm. Nên xe có giá trị cao nhất và nó cũng gần tương đương sức mạnh với pháo mã cộng lại.\medskip

Pháo: Là binh chủng tác chiến tầm xa rất hiệu quả. Trên đường dọc, Pháo khống chế tối đa chỉ 8 điểm nhưng nó còn khống chế được cả đường ngang. Mặt khác Pháo là quân có
tính cơ động cao, nó có thể đi một bước vượt đến 9 tuyến đường. Nhưng ở cự li gần, nhiều khi Pháo bất lực, không làm gì được để khống chế đối phương. Do đó so với Mã thì phải thấy mỗi quân có một sở trường riêng, sức mạnh của chúng coi như tương đương nhau. Thế nhưng trong giai đoạn trung cuộc quân số của hai bên tương đối còn nhiều, Mã đi lại dễ bị cản trở, còn Pháo thì nhanh nhẹn hơn, dễ phát huy năng lực hơn nên giá trị cơ bản của Pháo phải hơn Mã một chút.\medskip

Mã: Quân Mã trên bàn cờ có khả năng khống chế tối đa 8 điểm. Mỗi bước nhẩy của nó vượt
được hai tuyến đường ngang hay dọc. So ra thì Mã cũng mạnh đấy nhưng tác chiến ở tầm
cự ly ngắn mà thôi. Nếu so với hai Tốt đã qua sông cặp kè nhau thì năng lực của Mã
không hơn bao nhiêu.\medskip

Tốt: là quân kém năng lực nhất trên bàn cờ. Khi chưa qua sông nó chỉ kiểm soát hay khống chế mỗi một điểm trước mặt nó. Khi Tốt qua sông, nó khống chế đến 2 hay 3 điểm trước mặt và bên cạnh (Tốt biên chỉ khống chế được 2).\medskip

Sĩ, Tượng: là loại binh chủng phòng ngự, có nhiệm vụ chính là bảo vệ an toàn cho Tướng, đôi lúc chúng cũng trợ giúp các quân khác tấn công. Trong giai đoạn trung cuộc, Tốt đối phương qua sông đổi được một Sĩ hoặc một Tượng.\medskip

\noindent \textbf{Giá trị vị trí của quân cờ trên bàn cờ} \medskip

Ngoài tổng giá trị của các quân cờ, vị trí quân cờ cũng rất quan trọng nơi có thể chiếm đóng và đe dọa Tướng đối phương. Vì mỗi quân có một cách di chuyển khác nhau nên ta sẽ trang bị cho chương trình một bảng lưu trữ ước tính các vị trí có thể có cho mỗi quân cờ. Các bảng vị trí của quân Xe, Pháo, Mã, Tốt của quân Đỏ được đưa ra trong các hình dưới đây. Đối với quân Đen thì ta chỉ cần đảo ngược bảng  lại.\medskip

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabularx}{0.9\textwidth} { 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| }
		\hline
		14 & 14& 12 &18 &16& 18 &12& 14& 14\\
		\hline
		16 &20 &18& 24 &26 &24 &18 &20 &16  \\
		\hline
		12 &12 &12& 18& 18 &18& 12& 12 &12 \\
		\hline
		12& 18& 16& 22& 22& 22& 16&18& 12	\\
		\hline
		12& 14& 12 &18& 18& 18 &12&14& 12	\\
		\hline
		12 &16 &14&20& 20&20& 14& 16 &12	\\
		\hline
		6 &10 &8& 14& 14& 14& 8& 10& 6	\\
		\hline
		4& 8 &6& 14& 12 &14& 6& 8& 4	\\
		\hline	
		8& 4&8 &16 &8 &16 &8 &4& 8	\\
		\hline
		-2 &10& 6 &14 &12& 14& 6 &10 &-2	\\
		\hline
	\end{tabularx}
	\caption{Giá trị vị trí của quân xe \cite {article:evaluation}}
\end{table} \medskip

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabularx}{0.9\textwidth} { 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| }
		\hline
		4& 8 &16& 12& 14 &12 &16 &8 &4\\
		\hline
		4 &10 &28& 16& 8&16 &28& 10 &4 \\
		\hline
		12& 14& 16& 20& 18& 20& 16& 14& 12 \\
		\hline
		8 &24 &18& 24& 20& 24& 18 &24 &8 \\
		\hline
		6 &16 &14 &18 &16 &18 &14 &16& 6 \\
		\hline
		4 &12 &16&14& 12 &14 &16 &12& 4 \\
		\hline
		2& 6& 8& 6 &10 &6 &8 &6 &2 \\
		\hline
		4 &2 &8 &8& 4 &8 &8& 2&4  \\
		\hline
		0 &2 &4 &4 &-2 &4& 4 &2 &0  \\
		\hline
		0 &-4 &0& 0 &0 &0 &0 &-4 &0 \\
		\hline
	\end{tabularx}
	\caption{Giá trị vị trí của quân mã \cite {article:evaluation}} 
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabularx}{0.9\textwidth} { 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| }
		\hline
		6 & 4 & 0  &-10 & -12 & -10 & 0 & 4  &6 \\
		\hline
		2  &2 & 0 &-4  &-14 & -4 & 0 & 2 & 2 \\
		\hline
		2  &2 & 0  &-10 & -8 & -10 & 0 & 2  &2 \\
		\hline
		0 & 0 & -2 & 4  &10 & 4 & -2  &0  &0   \\
		\hline
		0  &0  &0  &2  &8  &2  &0 & 0  &0 \\
		\hline
		-2 & 0  &4  &2 &6  &2  &4  &0  &-2 \\
		\hline
		0 & 0 & 0  &2  &4  &2 & 0 & 0  &0 \\
		\hline
		4 & 0  &8  &6  &10  &6  &8  &0 & 4	\\
		\hline
		0 & 2 & 4  &6 &6  &6 & 4 & 2 & 0	\\
		\hline
		0  &0 & 2 & 6 &6  &6 & 2  &0  &0	\\
		\hline
	\end{tabularx}
	\caption{Giá trị vị trí của quân pháo \cite {article:evaluation}}
\end{table} 

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabularx}{0.9\textwidth} { 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| }
		\hline
		0 & 3&  6&  9&  12&  9&  6&  3&  0\\
		\hline
		18 & 36&  56&  80&  120&  80 & 56&  36&  18\\
		\hline
		14&  26&  42&  60&  80 & 60&  42&  26&  14\\
		\hline
		10 & 20&  30&  34 & 40&  34&  30&  20 & 10\\
		\hline
		6 & 12 & 18&  18&  20&  18&  18&  12& 6\\
		\hline
		2&  0 & 8&  0&  8&  0 & 8&  0 & 2\\
		\hline
		0&  0 & -2&  0&  4 & 0 & -2 & 0&  0\\
		\hline
		0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
		\hline
		0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
		\hline
		0 & 0&  0 & 0 & 0 & 0&  0 & 0 & 0\\
		\hline
	\end{tabularx}
	\caption{Giá trị vị trí của quân tốt \cite {article:evaluation}}
\end{table}
\section{Cắt nhánh khi mất quân tướng }
$\indent$Quân tướng là quân quan trọng trong bàn cờ. Bên nào mất tướng thì coi như thua. Một trong những lỗi cơ bản của mới lập trình cờ đó là để cho AI xem quân tướng như các quân bình thường khác. Chúng ta hãy xem thế cờ dưới đây:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\linewidth]{content/chapter4/images/normalKing}
	\caption{Hinh ảnh AI xem quân tướng như một quân bình thường}
	\label{fig:normalking}
\end{figure}
Giả định AI cầm quân đen và đến lượt AI đi, AI sẽ dùng quân xe đen ăn xe đỏ. Tại sao lại như vậy? Vì AI nghĩ rằng:
sau khi lấy xe đen ăn xe đỏ, bên đỏ lấy pháo ăn tướng đen thì quân đen lấy pháo đen ăn lại tướng đỏ. Tính ra là bên AI lời được quân xe đỏ.\medskip

Vì vậy, chúng ta phải có giải pháp để AI xem quân tướng là quân đặc biệt và không bao giờ được để mất. Để xử lí những trường hợp này, ta cần chuyển Makemove thành một hàm boolean, trả lại giá trị true nếu nước đi thử này lại ăn được tướng đối phương. Nếu ăn được, hiển nhiên
điểm sẽ rất cao (được 1000 điểm) và không cần phải tính điểm cho những nhánh con nữa. Phần chương trình đi thử có dạng như sau:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\algrenewcommand\textproc{}
	\begin{minipage}{.8\linewidth}
		\begin{algorithm}[H]
			\caption{Đoạn mã xử lý mất tướng}
			\begin{algorithmic}[1]
				\State ...
				\State  value = ply - MATE\_VALUE
				\State Array moves = generateAllPossibleMoves();
				\For{int i = 0; i < moves.length(); i++}
				
				\If{makeMove(moves[i] == False}
				\State continue
				\EndIf
				\State value = -alphaBeta(ply - 1, -beta, -alpha);
				\State unmakeMove(moves[i]);
				\EndFor
				\State ...	
			\end{algorithmic}
			
		\end{algorithm}
		
	\end{minipage}
\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	\begin{tikzpicture}[
	level/.style={sibling distance=40mm/#1, level distance = 15mm}
	]
	\node [circle, draw=black, fill=black] (z){}
	
	child {node [circle, draw=black, fill=black] (node2) {}
		child {node [circle, draw=black, fill=black](node2.1) (subnode21) {}
			child {node [circle, draw=black, fill=black](subnode211) {}}
			child {node [circle, draw=black, fill=black](subnode212) {}}
		}
		child {node [circle, draw=black, fill=black] (subnode22) {}
			child {node [](subnode221) {}
				child {node [](subnode2211) {tướng bị mất nên không cần mở rộng nhánh này}edge from parent[draw=none]}
			 edge from parent[draw=none]}
		}
	}
	child {node [circle, draw=black, fill=black] (node3) {}
		child {node [circle, draw=black, fill=black] (node31) {}
			child {node [circle, draw=black, fill=black] {}}
			child {node [circle, draw=black, fill=black](node312) {}}
		}
		child {node [circle, draw=black, fill=black] (node32) {}
			child {node [circle, draw=black, fill=black] (node321) {}
				child [grow=right] {node (qleaf) {} edge from parent[draw=none]
					child [grow=up] {node (q) {} edge from parent[draw=none]
						child [grow=up] {node (q) {} edge from parent[draw=none]
							child [grow=up] {node (qroot) {} edge from parent[draw=none]}
						}
					}
				}
			}
		}
	};
	\draw[<->, draw=black] (qroot) -- (qleaf) node [midway, right]  {\textcolor{black}{độ sâu cực đại}};
	\draw[->, draw=black] (subnode2211) -- (subnode22);
	\end{tikzpicture}
	\centering
	\caption{Không mở rộng tiếp những nhánh bị mất tướng}
\end{figure}

Trong đoạn mã trên có đoạn khó hiểu là: value = ply - MATE\_VALUE. ply là biến chỉ độ sâu. Câu lệnh đó giúp cho AI có tính chất: nếu có nhiều đường thắng thì sẽ chọn đường thắng nhanh nhất, nếu có nhiều đường thua thì sẽ chọn đường thua lâu nhất. AI khi chọn đường thua lâu nhất để hi vọng đối thủ đi "nhầm" và tránh được bàn thua. Nó cũng giúp AI giống với người chơi hơn. Người chơi khi biết thua vẫn cố gắng để đi sao cho lâu thua nhất để mong người kia phạm sai lầm và nếu thắng thì cố gắng "dứt điểm" đối thủ nhanh nhất để tránh "đêm dài lắm mộng". Hình minh hoạ bên dưới.

	\begin{figure}[H]
	\begin{tikzpicture}[
	level/.style={sibling distance=40mm/#1, level distance = 15mm}
	]
	%\node[](root){Các nước đều dẫn đến thua, nhưng AI chọn thua lâu nhất}
	\node [circle, draw=black, fill=black] (z){}
	
	child {node [circle, draw=black, fill=black] (node2) {}
		edge from parent[draw=none]
		child {node [circle, draw=black, fill=black](node2.1) (subnode21) {}
			child {node [circle, draw=black, fill=black](subnode211) {}}
			child {node [circle, draw=black, fill=black](subnode212) {}}
		}
		child {node [circle, draw=black, fill=black] (subnode22) {}
			child {node [](subnode221) {}
				child {node [](subnode2211) {các nước ăn tướng được lượng giá = ply - MATE\_VALUE}edge from parent[draw=none]}
				edge from parent[draw=none]}
		}
	}
	child {node [circle, draw=black, fill=black] (node3) {}
		edge from parent[draw=none]
		child {node [circle, draw=black, fill=black] (node31) {}
			child {node [circle, draw=black, fill=black] {}}
			child {node [circle, draw=black, fill=black](node312) {}}
		}
		child {node [circle, draw=black, fill=black] (node32) {}
			child {node [circle, draw, fill=black] (node321) {}
				child [grow=right] {node (qleaf) {ply=3} edge from parent[draw=none]
					child [grow=up] {node (q) {ply=2} edge from parent[draw=none]
						child [grow=up] {node (q) {ply=1} edge from parent[draw=none]
							child [grow=up] {node (qroot) {AI chọn thua lâu nhất} edge from parent[draw=none]}
						}
					}
				}
			}
		}
	};
	\draw[-, draw] (z) -- (node2) node [above ,midway, left]  {-998};

	\draw[-, draw] (z) -- (node3) node [above ,midway, left] (looseBranch)  {-997};
		\draw[->, draw] (qroot) -- (looseBranch);
	\draw[->, draw] (subnode2211) -- (subnode22);
	%\draw[->, draw=blue] (subnode2211) -- (subnode211);
	\draw[->, draw] (subnode2211) -- (node321);
	
	\end{tikzpicture}
	\centering
	\caption{AI chọn nước đi lâu thua nhất}
\end{figure}


\section{Cải tiến giải thuật Alpha Beta bằng move ordering}
$\indent$Độ hiệu quả của việc cắt nhánh trong giải thuật Alpha Beta dựa vào cách chúng ta duyệt các nước đi kế tiếp. Giả dụ các nước đi được sắp xếp theo thứ tự từ tốt nhất đến xấu nhất. Nếu chúng ta duyệt nước xấu hơn trước thì giải thuật alpha-beta dường như sẽ trở thành giải thuật minimax bình thường. Từ đó ta thấy được tầm quan trọng của việc sắp xếp các nước (move ordering) trước khi duyệt là quan trọng như thế nào.\medskip

Tuy vậy, việc đánh giá nước nào tốt nước nào xấu cũng là vấn đề khó như việc lượng giá một bàn cờ vậy. Ở đây chúng tôi, sẽ đánh giá một nước tốt là nước bắt được quân to hơn. Giá trị các quân sẽ có giá trị như sau:
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabularx}{0.9\textwidth} { 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| }
		\hline
		& Tướng&  Sĩ&  Tượng&  Mã&  Xe&  Pháo&  Tốt\\
		\hline
		Giá trị & 5&  2&  2&  3&  4 & 3&  1\\
		\hline
		
	\end{tabularx}
	\caption{Giá trị của các quân cờ trong move ordering \cite{article:evaluation}} 
\end{table} \medskip

Vòng lặp của giải thuật Alpha Beta sẽ được sửa đổi thành mã giải ở mã giả dưới đây.
\begin{figure}[!]
	\centering
	\algrenewcommand\textproc{}
	\begin{minipage}{.8\linewidth}
		\begin{algorithm}[H]
			\caption{Giải thuật Alpha Beta có move ordering \cite{article:evaluation}}
			\begin{algorithmic}[1]
				\State ...
				\State Array moves = generateAllPossibleMoves();
				\For{int i = 0; i < moves.length(); i++}
				\State Find best move among moves[i] to moves[end];
				\State Swap moves[i] with moves[bestMove];
				\State makeMove(moves[i]);
				\State value = -alphaBeta(ply - 1, -beta, -alpha);
				\State unmakeMove(moves[i]);
				\EndFor
				\State ...	
			\end{algorithmic}
			
		\end{algorithm}
		
	\end{minipage}
\end{figure}
\section{Hiện tượng horizon effect và giải thuật quiescence search}
$\indent$Horizon effect là hiện tượng gặp phải khi chúng ta tìm kiếm bằng giải thuật Alpha-Beta với số tầng cố định. Chúng ta cùng bàn luận về hình \ref{fig:quiescencesearch}. \medskip

Giả sử bên đi trước là đỏ. Nếu AI duyệt một tầng thì AI sẽ dùng xe đỏ để ăn pháo đen. Tuy nhiên nếu 2 tầng thì AI sẽ thấy xe đen ăn lại pháo đỏ. Nếu duyệt 3 tầng thì AI thấy mã đỏ có thể ăn xe đen lại. \medskip

Quiescence search sẽ giải quyết được vấn đề này (horizon effect) bằng cách gia tăng số tầng Alpha-Beta đến khi nào bàn cờ trở nên "ổn định". Giải thuật quiescence search sẽ được gọi ở nút là nếu có chiếu hoặc bắt quân ở nút lá. Queiescence search sẽ sinh ra tất cả nước bắt quân và chiếu đến khi nào không còn nước bắt quân và chiếu nào nữa.\medskip

\begin{figure}[h]
	\centering
	\algrenewcommand\textproc{}
	\begin{minipage}{.8\linewidth}
		\begin{algorithm}[H]
			\caption{Giải thuật quiescence search \cite{article:evaluation}}
			\begin{algorithmic}[1]
				\Function{alphaBeta}{int ply, int alpha, int beta}
				\State ...
				\For{int i = 0; i < moves.length(); i++}
				\State makeMove(moves[i]);
				\If{ply == 1 \&\& capture is made}
				\State value = -quiescenceSearch(-beta, -alpha);
				\Else
				\State value = -alphaBeta(ply - 1, -beta, -alpha);
				\State unmakeMove(moves[i]);
				\EndIf
				\EndFor
				\State ...
				\EndFunction
				\Function{quiescenceSearch}{int alpha, int beta}
				\State Array capture = generateAllCaptures();
				\For{int i = 0; i < capture.length(); i++}
				\State makeMove(capture[i]);
				\State value = -quiescenceSearch(-beta, -alpha);
				\State unmakeMove(capture[i]);
				\If{value >= beta}
				\State return beta;
				\EndIf
				\If{value > alpha}
				\State alpha = value;
				\EndIf
				\EndFor
				\State return alpha;
				\EndFunction	
			\end{algorithmic}
			
		\end{algorithm}
		
	\end{minipage}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{content/chapter5/images/Quiescence_Search}
	\caption{hiện tượng horizon effect}
	\label{fig:quiescencesearch}
\end{figure}
Quiescence search sẽ tăng thời gian tìm kiếm. Nhưng trong đa số các trường hợp thì thời gian tìm kiếm sẽ gia tăng tầm 20\%-30\%\cite{article:evaluation}. Tuy nhiên, đổi lại thì chương trình sẽ thông minh hơn và ít khi bị bắt quân một cách dễ dàng.

\section{Cải tiến AlphaBeta bằng transposition table}
$\indent$Chương trình cờ tướng tìm nước đi bằng cách xây dựng một cái cây lớn. Tuy nhiên, thực ra đó là một đồ thị có chu trình. Vì một bàn cờ, sau một số hoán vị nước đi sẽ dẫn tới cùng một bàn cờ. Ta nhìn vào  hình \ref{fig:transpositionexample}. Ví dụ bên đỏ đi xe tiến 2, sau đó đen tiến một, với cách đi \{xe đỏ tiến 2, tốt đen tiến 1, xe đỏ bình 1\} sinh ra một bàn cờ giống với cách đi \{xe đỏ bình 1, tốt đen tiến 1, xe đỏ tiến 2\}. Từ đó, ta có nhận xét là trong cây được sinh ra, các nút của cây có thể trùng nhau. Việc hoán vị một chuỗi nước đi đều dẫn tới cùng một trạng thái người ta gọi trong tiếng anh là transposition. Vì thế bảng này có tên là transposition table.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{content/chapter4/images/transposition_example}
	\caption{Hình ảnh về một bàn cờ bị lặp trạng thái}
	\label{fig:transpositionexample}
\end{figure}\medskip

Ý tưởng của bảng transposition table là khi duyệt qua một nút của cây thì sẽ lưu lại thông tin của nút đó, đến khi duyệt lại một nút tương tự thì lấy thông tin ra dùng mà không phải mất thời gian tính lại. Từ đó tiết kiệm được thời gian tính toán.\medskip

Transposition table thông thường được hiện thực bằng một mảng một chiều. Mỗi phần tử của mảng chứa thông tin như sau \cite{transposition_table}:
\begin{itemize}
	\item Khoá: Đây là một khoá độc nhất được sinh ra bằng việc mã hoá bàn cờ ra bằng giải thuật Zobrist hoặc BCH.
	\item Nước đi: mỗi bàn cờ quá trình duyệt AlphaBeta sẽ có một nước đi tốt nhất (tốt nhất ở đây là tại ngay thời điểm duyệt đó và được đánh giá bằng chương trình đó). Nước đi tốt nhất đó sẽ được lưu lại.
	\item Điểm: mỗi bàn cờ trong quá trình duyệt AlphaBeta đều có điểm lượng giá (điểm này có thể là điểm thực hoặc điểm được truyền ngược lên từ những nút con của nó).
	\item Cờ: Ở đây chúng ta sẽ có ba loại cờ là:
		\begin{itemize}
			\item Chính xác: tức là điểm của trạng thái thoả mãn điều kiện: $\alpha$ < điểm < $\beta$.
			\item Cận dưới: tức là điểm trạng thái thoả mãn điều kiện: điểm <= $\alpha$ 
			\item Cận trên: tức là điểm trạng thái thoả mãn điều kiện: điểm >= $\beta$ 
		\end{itemize}
	\item Độ sâu: nghĩa là khoảng cách từ trạng thái đó tới trạng thái gốc.
\end{itemize}\medskip

Trước khi duyệt một trạng thái, ta sẽ truy xuất xem trong bảng transposition table có trạng thái đó hay chưa? Nếu có thì ta sẽ chia các trường hợp như sau:
\begin{itemize}
	\item Nếu độ sâu trong bảng transposition table nhỏ hơn hoặc bằng độ sâu trạng thái đang duyệt và có cờ là cờ chính xác. Ở trường hợp này thì lập tức trả về điểm trong transposition table.
	\item Nếu độ sâu trong bảng transposition table nhỏ hơn hoặc bằng độ sâu trạng thái đang duyệt, có cờ là cận dưới và điểm > $\alpha$ của trạng thái đang duyệt thì điều chỉnh $\alpha$ = điểm.
	\item Nếu độ sâu trong bảng transposition table nhỏ hơn hoặc bằng độ sâu trạng thái đang duyệt, có cờ là cận dưới và điểm < $\beta$ của trạng thái đang duyệt thì điều chỉnh $\beta$ = điểm. 
	\item Nếu độ sâu trong bảng transposition table lớn hơn độ sâu của trạng thái đang duyệt thì chỉ dùng được nước đi trong bảng để áp dụng vào move ordering.
\end{itemize}
\section{Kiểm soát thời gian duyệt bằng giải thuật iterative depth first search}
$\indent$Khi làm một chương trình cho người khác chơi, ngoài những giới hạn về phần cứng của máy tính, thì có một tài nguyên nữa chúng ta nên xem xét đó là thời gian. Một người chơi không thể nào đợi 1 tiếng để chờ máy đánh nước tiếp theo được. Họ không có thời gian như vậy. Với việc tiếp cận cây bằng số tầng biết trước thì sẽ không thể kiểm soát được thời gian. Vì nếu đầu trận, việc cho chương trình sinh 4 tầng có thể tốn 1 phút nhưng đến cuối trận thì chỉ mất khoảng mấy chục giây. Hướng tiếp cận bằng việc từ thời gian mà tính ra được số tầng để tìm kiếm là hướng tiếp cận tốt hơn cho cả người dùng và chương trình. Chương trình có giải thuật iterative depth first search có dạng như sau:
 \begin{figure}[H]
 	\centering
 	\algrenewcommand\textproc{}
 	\begin{minipage}{.8\linewidth}
 		\begin{algorithm}[H]
 			\caption{Giải thuật iterative depth first search}
 			\begin{algorithmic}[1]
 				\Function{interative\_depth\_first\_search}{}
 				\For{int i = 1; i < MAX\_DEPTH; i++}
 				\State search with depth i
 				\If{over time}
 				\State break
 				\EndIf
 				\If{lose or win}
 				\State break
 				\EndIf
 				\EndFor
 				\State return best\_move
 				\EndFunction	
 			\end{algorithmic}
 			
 		\end{algorithm}
 		
 	\end{minipage}
 \end{figure}

\section{Giải thuật Zobrist Hashing} \label{zobrist}
$\indent$Khi sử dụng một số giải pháp như transposition table hay cơ sở dữ liệu sẽ dẫn đến nhu cầu lưu trữ bàn cờ lại để truy xuất nhanh chóng và tiết kiệm bộ nhớ. Khi đó giáo sư Albert Zobrist tại trưởng đại học Wisconsin đã đưa ra giải pháp Zobrist Hashing. Phương pháp này cho phép tạo ra một giá hash duy nhất từ một bàn cờ để tiện trong việc lưu trữ và truy xuất. Để hiện thực giải thuật này ta sẽ trải qua hai bước:
\begin{enumerate}	
	\item Sinh ra một dãy số, mỗi số đại diện cho loại quân cờ và vị trí của nó trong bàn cờ.
	\item Với mỗi quân cờ trên bàn cờ ta sẽ XOR với giá trị hash, giá trị hash ban đầu bằng 0.
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\algrenewcommand\textproc{}
	\begin{minipage}{.8\linewidth}
		\begin{algorithm}[H]
			\caption{Giải thuật Zobrist Hashing \cite{web:Zobrist_Hashing}}
			\begin{algorithmic}[1]
				\State Table[ofBoardCells][ofPieces] 
				\Function{findhash}{board}
				\State hash = 0
				\For{each cell on the board }
				\If{cell is not empty }
				\State piece = board[cell] 
				\State hash \^{}= table[cell][piece]
				\EndIf
				\EndFor
				\State \Return hash
				\EndFunction
			\end{algorithmic}
			
		\end{algorithm}
		
	\end{minipage}
\end{figure} \medskip

Chúng ta không cần phải tính lại giá trị Zobrist hash từ đầu sau mỗi lần di chuyển quân cờ mà ta sẽ cập nhật lại Zobrist Hash bằng cách dùng toán tử XOR. Khi muốn xóa một quân cờ khỏi giá trị Zobrist hash thì ta chỉ cần dùng hash XOR với số đại diện cho quân cờ tại vị trí đó. Bởi vì khi ta XOR một giá trị hai lần với cùng một số thì ta sẽ được giá trị ban đầu. Vi dụ 1110 XOR 1001 = 0111, 0111 XOR 1001 = 1110.\medskip

Đụng độ xảy ra khi ta hash hai bàn cờ khác nhau ra cùng một giá trị băm. Mục tiêu ở đây là giảm thiểu khả năng xảy ra đụng độ xuống một giá trị đủ nhỏ để tốc độ đạt được vượt xa ảnh hưởng tiêu cực của đụng độ. Do đó, khi sinh dãy số đại diện cho quân cờ 64 bit thường được sử dụng làm tiêu chuẩn và rất khó xảy ra đụng độ.


\section{Cơ sở dữ liệu}
$\indent$Cơ sở dữ liệu hay trong các phần mềm chơi cờ tướng người ta còn gọi là "Book" là tập hợp dữ liệu của các thế cờ và nước đi tương ứng do người làm Book thu thập từ các cuốn sách về cờ tướng, các giải đấu hay là các phần mềm cờ tướng,..
Book có 3 loại:
\begin{itemize}
	\item Book khai cuộc: GUI sẽ tham khảo để chơi ở những nước đầu tiên của ván đấu 
	\item Book tàn cuộc: GUI sẽ tham khảo để kết thúc ván cờ
	\item Book trung cục: GUI sẽ tham khảo để chơi khi đang ở giữa ván đấu. Tuy nhiên loại này có ít ứng dụng và đã chìm dần vào quên lãng do có rất nhiều biến hóa khác nhau và thường sử dụng AI Engine sẽ hiệu quả hơn.
\end{itemize} \medskip

Trong cờ tướng, khai cục rất quan trọng và chiếm một phần trọng yếu, nếu khai cuộc không tốt thì dẫn đến ván cờ bất ổn và rất khó chơi về sau. Vì vậy sử dụng Book trong khai cục rất quan trọng, Book  đó là những kinh nghiêm nhân gian đúc rút được rất nhiều các giải đấu lớn và trong thực tế thì các kì thủ chuyên nghiệp trong phần khai cuộc sẽ đi như một công thức có sẵn. Vậy tại sao không dùng AI Engine khi khai cuộc? Có một số vấn đề mà ta cần nêu ra như sau:
\begin{itemize}
	\item Thứ nhất về thời gian: Khi khai cuộc thì AI sinh ra một số lượng tầng và nút rất lớn nên thời gian sẽ rất lâu, trong khi đó khi dùng book thì thời gian xảy ra gần như ngay lập tức như thể phần mềm đang có sẵn một bí kíp trong tay.
	\item Thứ hai là AI Engine sẽ không có hướng khai cục phong phú, không có cái nhìn đại cục và rất dễ rơi vào lối mòn lặp đi lặp lại bị đối thủ bắt bài ngay về sau.
\end{itemize} \medskip

Cơ sở dữ liệu là một danh sách các phần tử và mỗi phần tử gồm hai thành phần: một con số đại điện cho một thế cờ và nước đi tương ứng của thế cờ đó. Để mã hóa bàn cờ ra một con số sử dụng giải thuật Zobrist hashing đã được nêu ở mục \ref{zobrist}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{content/chapter4/images/cautruccosodulieu.png}
	\caption{Cấu trúc của cơ sở dữ liệu}
	\label{fig:co_so_du_lieu}
\end{figure}

\section{Chuỗi FEN}
$\indent$FEN là chữ viết tắt từ "Forsyth-Edwards Notation" nó là một tiêu chuẩn để mô tả vị trí cờ Vua (hoặc cờ Tướng) sử dụng bộ kí tự ASCII. Ưu điểm của FEN là tương đối đơn giản dễ ghi, dễ diễn giải, dễ lập trình cho máy và khá ngắn gọn \cite{web:Fen}. \medskip

FEN là một chuỗi kí tự được viết trên một dòng, các quân cờ được thay thế bằng chữ cái . Quân Trắng (Đỏ) được viết bằng chữ cái in hoa ("KAERCHP") và quân Đen (Xanh) được viết bằng chữ cái in thường ("kaerchp"). Những điểm trống liên tiếp nhau trên bàn cờ được viết bằng chữ số từ 1 tới 9. Kí tự gạch chéo "/" dùng để ngăn cách giữa các hàng. Ở cuối chuỗi là chữ thường "w" nếu quân Trắng (Đỏ) đi và chữ "b" nếu là quân Đen (Xanh) đi.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth} { 
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| }
		\hline
		\textbf{quân}&tướng đỏ& sĩ đỏ & tượng đỏ& xe đỏ & pháo đỏ& mã đỏ& tốt đỏ\\ 
		\hline
		\textbf{Kí hiệu}& K & A & E & R & C & H & P \\ 
		\hline
		
				\textbf{quân}&tướng đen& sĩ đen & tượng đen& xe đen & pháo đen& mã đen& tốt đen\\ 
		\hline
		\textbf{Kí hiệu}& k & a & e & r & c & h & p \\ 
		\hline
	\end{tabularx}
	\caption{Kí hiệu các quân cờ trong FEN}
\end{table} \medskip 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{content/chapter4/images/chuyendoithanhFen.png}
	\caption{Chuyển đổi bàn cờ thành chuỗi Fen}
	\label{fig:chuyen_doi_thanh_Fen}
\end{figure}
 \medskip
